\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter*{Вступ}
\markboth{}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Вступ}

\paragraph{Оцінка сучасного стану об’єкта розробки.} Розпізнавання облич - 
 одна з фундаментальних задач людського організму, з якою людина 
 впорується надзвичайно легко. Як показують дослідження \cite{turati2006},
 новонароджені починають розрізняти знайомі обличчя у віці від 1 до 3 днів.
 Нобелівські лауреати 1981 року у галузі медицини та психології 
 Девід Г'юбел та Торстен Візел показали, що мозок людини має спеціалізовані
 нервові клітини для ізольваного розпізнавання характерних рис зображення (ліній,
 відрізків, кутів, переміщень тощо), які потім комбінуються у зоровій корі 
 головного мозку \cite{hubel2004}. Загалом, про процес розпізнавання
 образів людиною відомо досить мало.

 Автоматизоване розпізнавання облич за допомогою ЕОМ має широкий спектр
 практичних застосувань. Внаслідок цього, дослідження методів розпізнавання
 облич розпочалися ще з другої половини XX століття - часу, коли засоби
 для автоматизації цієї задачі для широкого вжитку доступні не були, і дослідження
 мали суто теоретичний характер. На даний момент, дана задача має
 практичний характер, оскільки існує безліч загальнодоступних пристроїв та 
 систем, де використовується розпізнавання образів. Хоча станом на сьогодні 
 методи розпізнавання образів досліджені досить повно, нові розробки постійно
 проводяться, оскільки виникають нові практичні задачі.

 Перші алгоритми розпізнавання базувалися на геометричних властивостях
 обличчя. Один з перших методів \cite{kanade1973} базувався на визначенні
 ключових точок (положення очей, носа, вух тощо) та визначенні евклідової
 відстані між заданим зображенням та опорним вектором, де були враховані
 пропорції, кути, взаємному розміщенні частин тіла реального обличчя. Перевагою даного
 методу є стійкість відносно змін в освітленні. Суттєвим недоліком 
 підходу є складність визначення опорних точок та робота з векторами
 великої розмірності. Подальші експерименти \cite{brunelli1992} показали, що
 використання опорних векторів не несе достатньо інформації для стійкого
 розпізнавання. 

 Пізніше, у 1991 році, був запропопонований метод eigenfaces
 розпізнавання облич  \cite{eigenfaces1991}. В основу алгоритму покладено 
 використання фундаментальних статичних характеристик: середніх
 (математичне очікування) та коваріаційної матриці; використання метода головних компонент.
 Даний метод є методом машинного навчання, тому на етапі передобробки 
 ми представляємо навчальну вибірку у зручному для подальшої роботи форматі.
Як тільки модель стане навченою, слід подати на вхід деяке зображення і в результаті 
отримаємо відповідь на питання: якому зображенню із
загальної виборки з найбільшою вірогідністю відповідає дане та чи належить дане зображення виборці
взагалі.

Пізніше, у 1997 році, ідея використання статистичних методів розвинулася далі,
і був запропонований метод fisherfaces \cite{fisherfaces1997}, що базувався на дискримінантному 
аналізі та мав певні переваги перед попереднім.

Використання статистичних методів для проблеми класифікації були запропоновані
статиcтиками задовго до появи ЕОМ. Метод головних компонент, що є основою
eigenfaces, був запропонований у 1901 році Карлом Пірсоном, а дискримінантний
аналіз, що є основою fisherfaces, для класифікації квітів застосовувув Рональд Фішер у 1936 році.

Останні методи розпізнавання були спрямовані на зменшення розмірності зображення
про обробці внаслідок аналізу лише його частин. До них належать метод
перетворення Gabor wavelets \cite{wiskott97}, метод дискретного косинусного
перетворення \cite{messer2006}, метод локальних бінарних шаблонів \cite{lbp2004}.
Ці методи швидші за попередні, проте не завжди настільки точні, однак 
вони мають своє застосування. Зокрема, метод локальних бінарних шаблонів
застосовується надзвичайно широко внаслідок його швидкості та відносно точних 
результатів застосування.  

\paragraph{Актуальність роботи та підстави для її виконання.} На сьогодні
проблема розпізнавання облич є дуже актуальною. В багатьох інтелектуальних
системах, у яких використовується ідентифікація осіб, застосовуються
алгоритми розпізнавання облич за зображенням. Також проблема розпізнавання
облич виникає у охоронних системах, криміналістиці, комп'ютерній графіці,
системах взаємодії людина-комп'ютер, віртуальній реальності, комп'ютерних іграх,
системах персоналізації побутових пристроїв, соціальних сервісах тощо.

\paragraph{Мета й завдання роботи.} Метою роботи є створення мобільного 
додатку на базі операційної системи Android для розпізнавання та подальшого
відстеження облич у режимі реального часу. Для досягнення цієї мети були
поставлені такі завдання:

\begin{itemize}
    \item Дослідити існуючі алгоритми розпізнавання облич.
    \item Обрати ефективний алгоритм розпізнавання облич з урахуванням
    особливостей мобільної платформи.
    \item Обрати ефективний алгоритм відстеження знайденого обличчя.
    \item Розробити технічне завдання до продукту.
    \item Розробити інтерфейс та архітектуру продукту.
    \item Реалізувати обрані алгоритми.    
\end{itemize}

\paragraph{Об'єкт, методи й засоби розроблення.} Об’єктом роботи є процес
розпізнавання та подальшого відстеження облич у режимі реального часу.
Розробці програмного засобу передувало створення математичної моделі задачі
та вибір оптимальних алгоритмів для її вирішення. 

\paragraph{Можливі сфери застосування.} Програмний продукт може бути застосований
для демонстрації роботи обраних алгоритмів. Крім того, до продукту легко 
може бути доданий функціонал для певної обробки зображення у режимі реального часу.

\end{document}